【歷史長河】南漢官員皆被閹 女性見官皆不嫁

歷史長河

2016年 3月 24日 12:20 am
五代十國時期，南方十國之一的南漢，商業氣息濃郁，《南漢書》載：「嶺北行商至國都，必召示之夸其富」。北宋陶谷《清異錄》提到時人會稱南漢為「小南強」，南漢每當遇到北方人，都會誇讚自己的豐盛國度。

網上圖片 網上圖片

而南漢這個小政權亦都出現一項奇葩：不只是太監，在南漢當官的都要閹，《新五代史·南漢世家》載：「至其群臣有欲用者，皆閹然後用」。認為他們沒子孫就會不貪、忠心。

南漢這項基本國策，就是考上進士的就要先閹割，再委任官職。即使沒考過進士，但被皇帝器重的官員，也難逃一刀。據載，南漢小小政權，單是太監已經有兩萬多個人，當中不少是飽學儒生。為了推行這項基本國策，政府特設專門閹人「技術員」，南漢被滅的時候，光是被殺的閹割技術人員就多達五百名。

南漢的開國君主為劉龑，在公元917年八月於廣州稱帝，即位後外睦四鄰，避免軍事衝突。加上南漢劉氏世代商賈，首都廣州口岸能與外國通商，政權鞏固下商業十分發達。政權同時亦吸納北方戰禍移民，為嶺南帶來先進生產技術及勞動力，是農業發展有利因素。南漢政權存在長達55年，是五代十國時期國祚相對長的政權，都與農商穩定發展有關。

網上圖片 網上圖片

不過到了劉鋹時，由於不懂治國，政事皆委諸宦官。他亦破天荒地頒布法令：考中進士的人一律先閹掉。此外，沒考過進士，但被皇帝器重的官員，也都難逃一刀。如此選拔官員的理論依據何在？劉鋹有這樣解釋：「自有家室，顧子孫，不能盡忠，惟宦者親近可任。」認為沒了生殖器的官員，就不為子孫著想，不貪，忠心。

所謂上有好者，下必甚焉，皇帝變態，讀書人應該明事理才對，事實恰好相反，有人看到自宮可以升官發財，有機會接近皇帝，比起十年寒窗苦，不過是一刀之痛，紛紛趨炎附勢自割，求天顏眷顧謀一官半職。

網上圖片 網上圖片

於是南漢幾乎成為「閹人國」，時人稱未受閹割之刑的人為門外人，而稱已閹割者為門內人。女生一向都想嫁個官老爺享清福，但在南漢時期，就沒這支歌仔唱，嫁女都不會嫁個做官的。當年在南漢，不讀書的人反而成了「搶手貨」，樵夫、農夫甚至遊手好閒的小混混，都有機會抱得美人歸。

五代十國時著名的女詩人，後蜀的花蕊夫人，被北宋滅國時寫了一首詩：「十四萬人齊解甲，更無一個是男兒。」本身表達對後蜀君主迷於酒色，以致國事日非被滅，其實同樣也可用到南漢政權當中，因為官員上下皆是閹人。南漢經營了55年，在公元971年被北宋滅掉，小小閹人國就於歷史長河中流逝。

正評，係咪劉鋹試過飲醉酒話開西瓜定切蘋果斬撚左個妃嬪個頭